<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<data>
<number>3154</number>
<question>-다가와 -았/었/였다가 모두 어떤 행위나 상태가 중단되고 다른 행위나 상태로 바뀌는 것을 나타내는데 이 두 표현의 가장 큰 차이가 -다가는 어떤 행위를 하는 중간에 다른 행위로 바뀌는 것을 의미하고 -았/었/였다가는 어떤 행위가 완료되고 다른 행위로 바뀌는 것을 의미하는 것이라고 알고 있습니다.예를 들면 학교에 가다가 친구를 만났다. , 학교에 갔다가 친구를 만났다. 와 같습니다.그런데 -다가 앞에 동사가 아닌 형용사가 와서 상태를 나타내는 경우에 -다가를 사용할 때와 -았/었/였다가를 사용할 때 차이가 없다고 볼 수 있습니까?예를 들면 하늘이 맑다가 흐려졌어요. ,하늘이 맑았다가 흐려졌어요. 이 두 표현을 보면 두 문장 모두 정문이고 상태 변화를 나타내면서 의미 차이가 느껴지지 않는데 이렇게 예문에서처럼 형용사가 -다가나 -았/었/였다가 앞에 오면 두 표현의 의미 차이가 없어지나요? 그리고 다음 예에서처럼&lt;보기&gt; 서울에서 살다가 대전으로 이사했어요.10년 전에 산 자동차를 지난달까지 타다가 얼마 전에 팔았어요.매일 공원에서 걷다가 이제는 골프를 치러 다녀요.1년 동안 영어를 배우다가 지금은 일본어를 배우고 있어요.이 문장들 안에서는 어떤 행위가 완료된 뒤가 아니라 하는 중간이기 때문에 -다가를 사용한다는 해설과는 딱 맞다고 보기 힘든 것 같은데요, 가다, 오다, 앉다, 쓰다 등과 같이 어떤 행위를 하면 결국 완료되는 동작이 아니라 지속적으로 꾸준히 할 수 있는 동작들을 나타태는 동사가 오는 경우에는 어떤 행위가 완료됐느냐, 하는 중간이냐를 떠나서 -았/었/였다가보다는 -다가의 표현과 잘 어울리는 게 아닌가라는 생각이 듭니다.-다가와 함께 쓰여 상태 변화를 나타내는 것 같은데 이런 저의 생각이 맞는지 알고 싶습니다.</question>
<answer>연결 어미 -다가는 주로 동사 뒤에 붙어 쓰이며, 선어말 어미 -었/았- 뒤에 쓰이기도 합니다. -다가의 쓰임은 몇 가지가 있는데 그중 어떠한 행위가 진행되어 가는 도중에 그 행위를 그치고 다른 행위로 옮겨감을 나타내는 경우와 어떠한 행위가 진행되어 가는 도중에 다른 행위나 상황이 벌어짐을 나타내는 경우로 ~는(던) 중에의 뜻을 나타내는 경우가 있습니다. 그리고 -었다가의 꼴로 쓰이면 그 행위를 완료한 후 다른 행위로 옮겨감을 나타냅니다.보기로 드신 문장들 중, 아래 ㉠~㉤에 쓰인 -다가는 모두 어떠한 행위가 진행되어 가는 도중에 그 행위를 그치고 다른 행위로 옮겨감의 뜻을 나타낸다고 할 수 있습니다. 다만 하늘이 맑았다가 흐려졌어요.에는 -다가 앞에 -았-이 붙은 -았다가가 쓰여, 하늘이 맑은 상태가 완료된 후 흐려지는 상태로 옮겨갔다는 뜻을 나타내게 됩니다.㉠ 하늘이 맑다가 흐려졌어요./하늘이 맑았다가 흐려졌어요.㉡ 서울에서 살다가 대전으로 이사했어요.㉢ 10년 전에 산 자동차를 지난달까지 타다가 얼마 전에 팔았어요.㉣ 매일 공원에서 걷다가 이제는 골프를 치러 다녀요.㉤ 1년 동안 영어를 배우다가 지금은 일본어를 배우고 있어요. 한편 ㉥ 학교에 가다가 친구를 만났다.에 쓰인 -다가는 어떠한 행위가 진행되어 가는 도중에 다른 행위나 상황이 벌어짐을 나타낸다고 할 수 있으며, 이 문장은 학교에 가는 중에 친구를 만났다.와 같이 바꾸어 쓸 수 있습니다. 그런데 ㉦ 학교에 갔다가 친구를 만났다.는 -다가 앞에 -았-이 쓰임으로 해서 학교에 가는 행위가 완료된 후 친구를 만나는 행위가 이루어졌음을 나타내며, -았-이 쓰여 완료의 의미가 더해짐에 따라 이 문장에 쓰인 -다가는 어떠한 행위를 그치고 다른 행위로 옮겨감을 나타낸다고 할 수 있습니다.  참고로 말씀드리면, ㉠과 ㉥, ㉦에서 확인할 수 있는 바와 같이, 동사나 형용사 뒤에 -다가와, 완료의 의미를 더하는 -었다가의 꼴이 모두 결합할 수는 있으나, 생각하신 대로, ㉠처럼 형용사 뒤에 -다가가 붙을 때와 -었다가가 붙을 때는 완료의 의미 여부에서만 차이를 보이나, ㉥처럼 동사 뒤에 -다가가 붙을 때와 ㉦처럼 동사 뒤에 -았다가가 붙을 때는 두 문장의 의미 범주가 확연히 달라지는 것을 알 수 있습니다. 이처럼 -다가나 -었다가 앞에 오는 말이 행위와 관련된 동사냐, 아니면 상태와 관련된 형용사냐에 따라 -다가가 쓰인 문장과 -었다가가 쓰인 문장의 해석은 차이를 나타낸다고 할 수 있습니다.</answer>
</data>
