<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<data>
<number>445</number>
<question>-하게 마련이다와 -하기 마련이다 중에서 어느 것이 올바른 말입니까？</question>
<answer>둘 다 맞는 말입니다. 현실적으로 -하게 마련이다와 -하기 마련이다를 모두 쓰고 있습니다. -하게 마련이다의 -게는 동사에서는 어떤 목표나 행동의 미침을 나타내고 형용사에서는 어떤 움직임의 모양(상태, 성질)이나 기준을 나타냅니다. 이는 -게 다음에 이어지는 동사나 형용사가 의미상 이를 뒷받침해 준다는 것과도 관련이 있습니다. 오게 하다, 가게 되다, 잘 자라게 거름을 주다는 전자의 예이고, 아름답게 핀 꽃, 맛있게 장만하다, 눈부시게 희다는 후자의 예입니다. 그리고 대부분 사전에서는 종결어미가 아닌 경우의 -게는 연결어미 -도록과 용법이 비슷한 것으로 처리하고 있는데 이는 -게의 뒤에 동사나 형용사가 연결된다는 것과 직접적인 관련을 갖습니다.  한편, -기는 이다나 동사, 형용사의 어간에 붙어서 명사형을 만드는 전성어미인데 가기도 잘도 간다., 일하기가 쉽다., 희기가 눈 같다. 등으로 쓰입니다. 이때의 -기는 모두 체언처럼 쓰여서 조사가 붙어 있습니다. 그런데 -기는 이 외에도 명사＋이다와 통합하여 어떤 것을 지정하는 기능을 가지고 있습니다. -게, -도록보다 -기에 명사＋이다가 더 자연스럽게 어울린다는 것을 예로 보이면 아래와 같습니다.     &lt;TABLE cellSpacing=0 cellPadding=5 bgColor=white border=1&gt; &lt;TBODY&gt; &lt;TR&gt; &lt;TD align=left width=150&gt;&lt;FONT size=2&gt;-하기 나름이다&lt;/FONT&gt;&lt;/TD&gt; &lt;TD align=left width=150&gt;&lt;FONT size=2&gt;*-하게 나름이다&lt;/FONT&gt;&lt;/TD&gt; &lt;TD align=left width=150&gt;&lt;FONT size=2&gt;*-하도록 나름이다&lt;/FONT&gt;&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt; &lt;TR&gt; &lt;TD align=left width=150&gt;&lt;FONT size=2&gt;-하기 때문이다&lt;/FONT&gt;&lt;/TD&gt; &lt;TD align=left width=150&gt;&lt;FONT size=2&gt;*-하게 때문이다&lt;/FONT&gt;&lt;/TD&gt; &lt;TD align=left width=150&gt;&lt;FONT size=2&gt;*-하도록 때문이다&lt;/FONT&gt;&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt; &lt;TR&gt; &lt;TD align=left width=150&gt;&lt;FONT size=2&gt;-하기 십상(十常)이다&lt;/FONT&gt;&lt;/TD&gt; &lt;TD align=left width=150&gt;&lt;FONT size=2&gt;*-하게 십상이다&lt;/FONT&gt;&lt;/TD&gt; &lt;TD align=left width=150&gt;&lt;FONT size=2&gt;*-하도록 십상이다&lt;/FONT&gt;&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt; &lt;TR&gt; &lt;TD align=left width=150&gt;&lt;FONT size=2&gt;-하기 마련이다&lt;/FONT&gt;&lt;/TD&gt; &lt;TD align=left width=150&gt;&lt;FONT size=2&gt;*-하게 마련이다&lt;/FONT&gt;&lt;/TD&gt; &lt;TD align=left width=150&gt;&lt;FONT size=2&gt;*-하도록 마련이다&lt;/FONT&gt;&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;&lt;/TBODY&gt;&lt;/TABLE&gt;    위에서 나름, 때문은 의존 명사이고 십상은 십상팔구(十常八九：열 가운데 여덟이나 아홉)의 약어로서 보통명사이며, 마련은 보통명사이면서 의존 명사로도 쓰이는데 보통명사로 쓰일 때는 -하다가 붙어 동사 마련하다의 파생이 가능합니다. 위의 마련은 물론 의존 명사로 쓰인 것입니다. 그러나 이와 같은 차이가 있음에도 불구하고 위의 예는 명사＋이다의 형태를 -기 다음에 쓰면 아주 자연스러운 반면, 이를 -게나 -도록 다음에 쓰면 부자연스럽다는 것을 잘 보여 주고 있습니다. 이는 앞서 말한 바와 같이 -게나 -도록 뒤에 동사나 형용사가 붙은 -게／-도록＋용언의 형태가 의미상 동작의 목표나 상태의 기준을 나타내는 특성을 가지고 있는 반면, -기 뒤에 명사 서술어가 붙은 -기＋(명사＋이다)의 형태는 이와 같은 의미가 없이 단순히 지정하는 역할을 담당하기 때문입니다. 따라서 동작성이나 상태성을 전제로 하는 -게／도록과 단순히 지정하는 기능을 가지는 명사＋이다와는 서로 어울리기 어렵습니다.  이와 같은 특성을 고려하면 둘 다 맞는 표현이라 하더라도 -하기 마련이다가 더 자연스러운 표현이라고 할 수 있습니다.</answer>
</data>
